\chapter{Аналитическая часть}

\section{Сортировка слиянием}

Сортировка слиянием применяется для структур данных, доступ к элементам которых можно получать только последовательно, например, списки или массивы. Алгоритм сортировки слиянием основан на парадигме <<разделяй и властвуй>>. Приведем алгоритм сортировки для массива:
\begin{enumerate}
	\item сортируемый массив разбивается на две части примерно одинакового размера;
	\item каждая из получившихся частей сортируется отдельно тем же самым алгоритмом; 
	\item два упорядоченных массива половинного размера соединяются в один.
\end{enumerate}
Рекурсивное разбиение задачи на меньшие происходит до тех пор, пока размер массива не достигнет единицы.

Слияние работает за $O(n)$, уровней всего $\log n$, поэтому асимптотика всего алгоритма -- $O(n\log n)$. Худшее, лучшее и среднее время одинаково. Эффективно заранее создать временный массив и передать его в качестве аргумента функции. Эта сортировка рекурсивна, поэтому возможен переход на квадратичную при небольшом числе элементов.


\section{Сортировка подсчетом}

Сортировка подсчетом применяется для структур данных, доступ к элементам которых только последовательно, например, списки или массивы. Используется диапазон чисел сортируемого массива (списка) для подсчёта совпадающих элементов. Приведем алгоритм сортировки для массива:
\begin{enumerate}
	\item в сортируемом массиве находится максимальный и минимальный элемент;
	\item создается дополнительный массив, размер которого -- разница между максимальным и минимальным элементом;
	\item считается колличество каждого числа сортируемого массива и результат записывается в дополнительный массив;
	\item с помощью дополнительного массива формируется отсортированный массив.
\end{enumerate}
Если в массиве используются только натуральные числа, то минимальный элемент находить не требуется, он будет равен 0.

Асимптотика алгоритма -- $O(n + k)$, где $n$ -- количество элементов во входном массиве, $k$ -- диапазон ввода. Применение сортировки подсчётом целесообразно когда сортируемые числа имеют диапазон возможных значений, который достаточно мал по сравнению с сортируемым множеством, например, миллион натуральных чисел меньших 1000.


\section{Битонная сортировка}

Алгоритм применяется для массивов, размер которых степень двойки, так как он рекурсивно делит массив пополам. Из-за этого может понадобиться добавлять фиктивные элементы в сортируемый массив, что не влияет на асимптотику. Алгоритм основан на сортировке битонных последовательностей. Такой последовательностью называется последовательность, которая сначала монотонно не убывает, а затем монотонно не возрастает, либо приводится к такому виду в результате циклического cдвига[ССЫЛКА]. Приведем алгоритм сортировки для массива:
\begin{enumerate}
	\item сортируемый массив преобразуется в битонную последовательность;
	\item сортируемый массив разбивается на две части одинакового размера и также преобразовывается в битонную последовательность;
	\item два упорядоченных массива половинного размера соединяются в один.
\end{enumerate}

Асимптотика алгоритма -- $O(n (\log n)^{2})$, поскольку при построении битонной последовательности мы использовали сортировку, работающую за $O(n\log n)$, а всего уровней было $\log n$. Параллельная реализация имеет сложность $O((\log n)^{2})$.